\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°6}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}




\section{\textcolor{gray}{Présentation algébrique}}
\section{\textcolor{gray}{Interprétation géométrique des nombres complexes}}


\section{Forme trigonométrique et forme exponentielle}
\label{sec:trigoexpo}
\setcounter{subsection}{4}


%otemplate
 \subsection{Utilisation en géométrie}
 \label{sec:geo}






On se place dans le plan rapporté au repère orthonormal \ouv.

Soit $A$ un point d'affixe $z_A$. On a  $OA=|z_A|$ et
$(\overrightarrow{u};\overrightarrow{OA})=\arg(z_A)\,[2\pi]$. La
dernière égalité signifie que l'angle que forme le vecteur
$\overrightarrow{OA}$ avec le vecteur $\overrightarrow{u}$ est égal à
un argument de $z_A$ à $2\pi$ près.



  \begin{pro} Soit $A(z_A)$, $B(z_B)$ et $C(z_C)$ trois points avec
      $z_A\neq z_B$ et $z_A\neq z_C$
      \begin{enumerate}
      \item $AB=|z_B-z_A|$
      \item
        $\arg(z_B-z_A)=(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AB})\,[2\pi]$.
      \item
        $\arg\left(\frac{z_C-z_A}{z_B-z_A}\right)=(\overrightarrow{AB};\overrightarrow{AC})\,[2\pi]$.
      \end{enumerate}

    \end{pro}

\begin{minipage}[h]{70mm}
  \includegraphics[width=65mm]{trigo_expo_fig4}
\end{minipage}
  \begin{minipage}[h]{110mm}

\begin{preuve}
  \begin{enumerate}
  \item $|z_B-z_A|^2=(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2=AB^2$
  \item Soit $M$ le point tel que
    $\overrightarrow{OM}=\overrightarrow{AB}$, $z_M=z_B-z_A$.

À $2\pi$ près on a:
$\arg(z_B-z_A)=\arg(z_M)=(\overrightarrow{u};\overrightarrow{OM})=(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AB})$.



\item D'après ce qui précède un argument de $z_B-z_A$ est une mesure
  de l'angle que forment $\overrightarrow{u}$ et $\overrightarrow{AB}$.  Posons $Z=\frac{z_C-z_A}{z_B-z_A}$



  \begin{eqnarray*}
    \arg(z_B-z_A)&=&(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AB})\,[2\pi]\\
    \arg(\frac{1}{z_B-z_A})&=&-(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AB})\,[2\pi]\\
    \arg(Z)&=&\arg((z_C-z_A)\times
    \frac{1}{z_B-z_A})\\
    \arg(z)&=&=(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AC})\, +\, ( -(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AB}))\,[2\pi]\\
    \arg(Z)&=&(\overrightarrow{AB};\overrightarrow{u})+(\overrightarrow{u};\overrightarrow{AC})\,[2\pi]\\
    \arg(Z)&=&(\overrightarrow{AB};\overrightarrow{AC})\,[2\pi] \text{
      D'après la relation de Chasles}
  \end{eqnarray*}
     \end{enumerate}
    
\end{preuve}
  
  \end{minipage}



\begin{exercice}
  Soient $A$, $B$ et $C$ trois points du plan complexe d'affixes
  respectives $a=1+\i$, $b=4-\i$ et $c=3+4\i$. En calculant $|a-b|$,
  $|a-c|$ et $|b-c|$, déterminer la nature de $ABC$.
  \begin{sol}
    \begin{Itemize}

    \item $|a-b|=|1+\i-4+\i|=\sqrt{13}$
    \item $|a-c|=|1+\i-3-4\i|=\sqrt{13}$
    \item $|b-c|=|4-\i-3-4\i|=\sqrt{26}$
    \end{Itemize}

Le triangle est donc isocèle rectangle en $A$, car $AB=AC$ et
$BC^2=AB^2+AC^2$.

\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{complexe_fig12}
\end{center}
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Pour tout nombre complexe $z$, on pose:
  \begin{equation*}
    P(z)=z^3-3z^2+3z+7
  \end{equation*}

  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Calculer $P(-1)$.
    \item Résoudre $P(z)=0$
    \end{enumerate}
  \item Dans le plan rapporté au repère \ouv orthonormal, on considère les points
    $A(-1)$, $B(2+\i\sqrt{3})$, $C(2-\i\sqrt{3})$ et $D(3)$.
    \begin{enumerate}
    \item Quelle est la nature du triangle $ABC$?
    \item Quelle est la nature du triangle $ADC$?
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
     \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item  $P(-1)=0$.
    \item On peut écrire $P(z)$ comme ceci $P(z)=(z+1)(z^2+az+7)$, en
      développant on a $P(z)=z^3+(a+1)z^2+(a+7)z+7$. En identifiant
      les coefficients du polynôme, on obtient $a=-4$. Ainsi
      $P(z)=(z+1)(z^2-4z+7)$.

      $z^2-4z+7$ est une expression du second degré,
      $\Delta=-12=-2^2\times 3$.


      L'équation $z^2-4z+7=0$ admet donc deux solutions complexes
      conjuguées $z=2\pm\i\sqrt{3}$.


      Sachant qu'un produit de facteur est nul si et seulement si l'un
      au moins de ses facteurs est nul, l'équation $P(z)=0$ admet
      trois solutions: -1; $2-\i\sqrt{3}$ et $2+\i\sqrt{3}$.
    \end{enumerate}
  \item Dans le plan rapporté au repère \ouv, on considère les points
    $A(-1)$, $B(2+\i\sqrt{3})$, $C(2-\i\sqrt{3})$ et $D(3)$.
    \begin{enumerate}
    \item $|b-a|=|c-a|=|b-c|=2\sqrt{3}$, $ABC$ est équilatéral.
    \item $|c-d|=2$, $|d-a|=4$, donc $AD^2=CD^2+AC^2$; la réciproque
      du théorème de Pythagore, nous assure que le triangle $ACD$ est
      rectangle en $C$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{complexe_fig13}
\end{center}
  \end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Transformation géométrique}

Les équivalences suivantes <<traduisent>> à l'aide des nombres complexes
les transformations usuelles du plan.

\renewcommand{\arraystretch}{1.8}

\begin{tabular}[h]{cc}
Translation de vecteur $\overrightarrow{w}$&
$M'=t_{\overrightarrow{w}}(M) \Leftrightarrow z_{M'}=z_{M}+z_{\overrightarrow{w}}$\\
Rotation de centre $A$ et d'angle
$\theta$&$M'=\mathcal{R}_{A;\theta}(M) \Leftrightarrow z_{M'}-z_A=\e^{\i\theta}(z_M-z_A)$\\
Homothétie de centre $A$ et de rapport $k$& $M'=\mathcal{H}_{A;k}(M) \Leftrightarrow z_{M'}-z_A=k(z_M-z_A)$
\end{tabular}


\begin{Def}
  Soit $a$ et $b$ deux nombres complexes avec $a\neq 0$, on appelle similitude la
  transformation du plan qui à tout point $M$ d'affixe $z$ associe le
  point $M'$ d'affixe $z'=az+b$.
\end{Def}

\begin{thm}
  Une similitude est soit une translation, soit une rotation, soit
  une homothétie soit la composée d'une homothétie et d'une rotation.
\end{thm}

\begin{preuve} On s'intéresse aux points fixes de la transformation,
  c'est à dire au solution de $z=az+b \Leftrightarrow (1-a)z=b$.
  \begin{enumerate}
  \item   La transformation n'a pas de point fixe.
 C'est à dire l'équation $z=az+b$ n'a pas de solution. Ceci est
    équivalent à $a=1$ et $b\neq 0$. Dans ce cas $z'=z+b$ donc la
    transformation est une translation de vecteur $\overrightarrow{w}$
    d'affixe $b$.
    
  \item La transformation a une infinité de points fixes. Ceci est
    équivalent à $a=1$ et $b=0$. Dans ce cas $z'=z$ donc la
    transformation est une translation de vecteur nul, c'est à dire
    l'identité du plan.
  \item  La transformation a un unique point fixe. Ceci est
    équivalent à $a\neq 1$. On note $\omega$ l'affixe du point fixe,
    c'est à dire l'unique nombre complexe tel que $\omega=a\omega+b$.

    On s'intéresse maintenant à $a$
    \begin{enumerate}
    \item Si $|a|=1$ dans ce cas $a=\e^{\i\theta}$.
      \begin{eqnarray*}
        z'&=&\e^{\i\theta}z+b\\
        \omega&=&\e^{\i\theta}\omega+b\\
        z'-\omega&=&\e^{\i\theta}(z-\omega)
      \end{eqnarray*}

      Donc la transformation est une rotation d'angle $\theta$ et de
      centre $\Omega(\omega)$
    \item Si $\arg(a)=0\,[2\pi]$ dans ce cas $a=k\in\R$.

      \begin{eqnarray*}
        z'&=&k\cdot z+b\\
        \omega&=&k\cdot \omega+b\\
        z'-\omega&=&k(z-\omega)
      \end{eqnarray*}
    Donc la transformation est une homothétie de rapport $k$ et de
      centre $\Omega(\omega)$
    \item Si $|a|\neq 1$ et $\arg(a)\neq 0\,[2\pi]$ dans ce cas
      $a=k\e^{\i\theta}$.

      \begin{eqnarray*}
        z'&=&k\e^{\i\theta} z+b\\
        \omega&=&k\e^{\i\theta}\omega+b\\
        z'-\omega&=&k\e^{\i\theta}(z-\omega)
      \end{eqnarray*}
      
      \begin{tabular}[h]{ccccc}
        $z$&$\longmapsto$ &$\e^{\i\theta}z$&&\\
        &&$Z$&$\longmapsto$& $kZ$
      \end{tabular}



 Donc la transformation est une homothétie de rapport $k$ et de
      centre $\Omega(\omega)$ composée avec une rotation de centre
      $\Omega(\omega)$ et d'angle $\theta$.

    \end{enumerate}

 
  \end{enumerate}
\end{preuve}



\begin{cor}
  Une similitude conserve l'alignement, le
  parallélisme, l'orthogonalité, la mesure des angles.
\end{cor}

\begin{cor}
  Par une similitude l'image d'un cercle est un cercle.
\end{cor}

\begin{thm} Soit $A$, $B$, $A'$ et $B'$ quatre points du plan tels que
  $A\neq B$. Il
  existe une unique similitude qui transforme $A$ en $A'$ et $B$ en
  $B'$. (Et donc le segment $[AB]$ en $[A'B']$.)
  \end{thm}

  \begin{preuve} Procédons par analyse-synthèse.

    Soit $z\longmapsto cz+d$ une telle similitude. On a:

    \begin{eqnarray*}
      \sys{ca+d=a'}{cb+d=b'}\\
      \sys{c(a-b)=a'-b'}{d=b'-cb}\\
      \sys{c=\frac{a'-b'}{a-b}\text{ car } A\neq B}{d=b'-\frac{a'-b'}{a-b}b}
    \end{eqnarray*}

Donc il existe une similitude qui transforme $A$ en $A'$ et $B$ en
  $B'$. De plus elle est uniquement déterminée.
  \end{preuve}

\begin{exercice}
 Déterminer la similitude qui transforme  $A$ en $A'$ et $B$ en
  $B'$ avec   $A(\frac{1}{2}-\i\frac{\sqrt{3}}{2})$, $A'(-1+3\i)$,
  $B(-1-\i)$ et $B'(\frac{1}{2}+\i\frac{\sqrt{3}}{2})$.
%\sqrt{3}; 2\pi/3
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit trois points $A(3+\i\sqrt{3})$, $B(-\sqrt{3}+3\i)$ et
  $C(3-\sqrt{3}+(3+\sqrt{3})\i)$ dans un repère orthonormal
  \ouv. Quelle est la nature du quadrilatère $OABC$?
\end{exercice}


\begin{exercice}
   Soit deux points $A(\sqrt{3}-\i)$, $B(\sqrt{3}+\i)$ dans un repère orthonormal
  \ouv.  Quelle est la nature du triangle $OAB$?
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $ABC$ un triangle équilatéral direct. On construit les
  triangles équilatéraux indirects $A'BC$, $AB'C$ et $ABC'$ de centres
  respectifs $P$, $Q$ et $R$. Démontrer que $PQR$ est un triangle équilatéral.
\end{exercice}
\pagebreak


%ftemplate

\end{document}